
\chapter{Introdução} \label{cap:Introdução}

O número de dispositivos conectados à Internet atingiu 22 bilhões no final de 2018 ({\itshape Strategy Analytics}, 2019) e até 2025, estima-se um total de 41,6 bilhões de equipamentos conectados, o que resultaria em 79,4 zettabytes (ZB) de dados transacionados, segundo a {\itshape IDC} ({\itshape International Data Corporation}, 2019).\par
Considerando o impacto já comprovado que a Internet teve em diversas áreas, fica clara a relevância que a próxima evolução da rede terá. Esta evolução vem sendo chamada de “Internet das Coisas”, ou o mesmo termo em inglês, “{\itshape Internet of Things}” ({\itshape IoT}). A definição mais apropriada a este termo, foi formulada pela {\itshape Cisco Internet Business Solutions Group} ({\itshape IBSG}), e atesta que ela começou no exato momento em que foram conectados à Internet mais "coisas ou objetos"  do que pessoas. Portanto o cenário atual condiz com este ambiente de intenso fluxo de dados. 
Entretanto esse avanço tecnológico vem impactando a forma como pessoas interagem com o mundo ao redor, o acesso à informação e a possibilidade de reinvindicações tornou clara a necessidade que consumidores, entidades regulatórias e prestadoras de serviço têm em se adaptar aos novos modelos de negócios provenientes desta nova realidade \cite{Kuhne2019Data-DrivenValue}.\par É indispensável que os responsáveis pelo fornecimento de insumos primordiais à sociedade apresentem soluções que possibilitem ao usuário obter informações mais precisas sobre aquilo que consomem. Assim como é cada vez mais intensa a pressão exercida sobre entidades públicas no que diz respeito a forma como os recursos naturais são geridos, sendo assim, à medida que tais recursos fiquem mais escassos, e consequentemente gerem reajustes tarifários mais impactantes a economia, aumentará a necessidade de alternativas para o controle mais minucioso por parte de consumidores, prosumidores e provedores \cite{Zhuravskaya2019PoliticalMedia}.

\section{Problema}

A ameaça de reajustes tarifários sobre o fornecimento de serviços básicos frente à uma sociedade cada vez mais engajada e atenta aos impactos de seu consumo, traz uma demanda por maior transparência e agilidade na contratação destes serviços. Para que consumidores possam utilizar seus recursos de forma mais inteligente e eficaz, e assim amenizar impactos ao meio ambiente, é imprescindível que disponham de ferramentas adequadas.\par
O acompanhamento semanal, diário ou até mesmo em tempo real, do consumo de energia elétrica, água e gás, torna a tarefa de prever e planejar mais eficiente. Contudo os agentes responsáveis por fornecer esses recursos nem sempre disponibilizam meios adequados para a realização deste acompanhamento. Se o objetivo fosse calcular a energia elétrica consumida até aquele momento desde o último ciclo de faturamento, por exemplo, o usuário precisaria fazer a leitura do medidor e multiplicar pela tarifa vigente da distribuidora local, o que torna o processo trabalhoso e desagradável para a grande maioria dos clientes. O mesmo acontece para os fornecimentos de água e gás. Além de complicado, essa medição obriga o usuário a dispor de tempo para ir até o local, sem possibilidades de medições ou acompanhamentos remotos.

\section{Justificativa}

Este trabalho propõe a aquisição dos dados energéticos (energia elétrica e gás) e de consumo de água de uma unidade consumidora real, bem como a apresentação de estratégias de gestão da energia, comparação com as médias nacionais e a apresentação destes dados. A unidade consumidora (UC) escolhida para o projeto está conectada ao Sistema Interligado Nacional (SIN) pela Companhia Paranaense de Energia (COPEL), participante do grupo B - subgrupo B1 residencial, situada no bairro Vista Alegre em Curitiba. A unidade é abastecida pela Companhia de Saneamento do Paraná (SANEPAR), utiliza GLP envasado e contém um sistema de geração solar fotovoltaica offgrid.\par
De forma simplificada, este projeto irá monitorar dados de geração de energia, armazenamento e consumo, realizar o cruzamento de dados financeiros e exibir relatórios.  A inteligência aplicada será no sentido de determinar possíveis ações para otimizar o consumo e assim reduzir custos.

\section{Objetivos}
\subsection{Objetivos Gerais}

Monitorar dados sobre o comportamento energético de uma unidade consumidora ligada à COPEL pertencente ao subgrupo B1 residencial, bem como traçar e apresentar o perfil de geração, armazenamento e consumo, emitir sugestões, interpretações e simulações a partir destes dados. 

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
\item Coletar informações sobre a unidade consumidora para especificações do projeto;
\item Projetar o sistema de inteligência energética – {\itshape hardware}, algoritmos e {\itshape software};
\item Desenvolver {\itshape back-end} do servidor;
\item Formar estrutura de armazenamento de dados;
\item Integrar {\itshape hardware} de detecção com {\itshape software} de tratamento de dados;
\item Realizar testes de validação do protótipo.
\end{itemize}

%\section{Metodologia Aplicada}

%As atividades a seguir, forma aplicadas na execução deste trabalho:

%\begin{itemize}
%\item Embasamento bibliográfico através da leitura de artigos, pesquisas e estudos nas diversas áreas da energia;
%\item Leitura de projetos executados em plataformas {\itshape open source};
%\item Leitura de projetos executados com dispositivos microcontrolados;
%\item Estruturação de {\itshape software} e {\itshape hardware};
%\item Aquisição dos componentes necessários para o desenvolvimento do sistema {\itshape software} e {\itshape hardware};
%\item Montagem do sistema {\itshape software} e {\itshape hardware};
%\item Instalação dos sensores digitais de fluxo de corrente elétrica, tensão elétrica e água na U.C escolhida;
%\item Montagem de sistema analógico para captação do consumo de gás envasado;
%\item Integração do sistema {\itshape software/hardware} com o sistema de geração solar fotovoltaico e armazenamento;
%\item Calibração dos sensores de fluxo de tensão e corrente elétrica;
%\item Desenvolvimento do {\itshape back-end} para integração com o sistema {\itshape software/hardware};
%\item Concepção de algoritmo para análise e sugestão a partir dos dados coletados.
%\end{itemize}